**崑崙派**是在很多[武侠小说都會登場的門派之一](../Page/武侠小说.md "wikilink")。

在[金庸武俠小說](../Page/金庸武俠小說.md "wikilink")，崑崙派以劍法轻功卓絕聞名，獲選入「[武林六大門派](../Page/武林.md "wikilink")」；在《[倚天屠龍記](../Page/倚天屠龍記.md "wikilink")》開頭時，「崑崙三聖」[何足道與](../Page/何足道.md "wikilink")[郭襄結為至交](../Page/郭襄.md "wikilink")，更在挑戰少林寺時大出風頭。何足道外号「昆仑三圣」，乃是，主其才艺在于[琴](../Page/琴.md "wikilink")、[剑](../Page/剑.md "wikilink")、[棋艺](../Page/棋艺.md "wikilink")。

在《[倚天屠龙记](../Page/倚天屠龙记.md "wikilink")》中正式擔任掌門的是[何太沖](../Page/何太沖.md "wikilink")，他師承何足道傳人靈寶道長一脈，師傅是白鹿子，由於白鹿子死於明教高手時並未留言由哪名弟子繼任掌門，使崑崙派因争夺掌门之位而內鬥劇烈，最後是何太沖得師姐[班淑娴傾力相助](../Page/班淑娴.md "wikilink")，順利接任掌门，兩人也結為夫妻，在少林屠獅大會前夕，雙雙死於渡厄等三大神僧鞭下。

在幾度更動中，金庸也設定過其他崑崙高手，如跟白鹿子同輩的游龍子及何太沖的師兄玉虛道長。由於[游龍子敗給楊逍而氣死](../Page/游龍子.md "wikilink")，所以崑崙派上下一直猜測楊逍就是殺害白鹿子的兇手，因此極為仇視明教。

後來在《[笑傲江湖](../Page/笑傲江湖.md "wikilink")》中擔任掌門的[震山子更有](../Page/震山子.md "wikilink")「乾坤一劍」之外号，但戲份不多。

[孫曉](../Page/孫曉.md "wikilink")[英雄志當中](../Page/英雄志.md "wikilink")，崑崙山掌門「劍神」卓凌昭更是一大反派，武功位列「天下四大武學宗師」之一。

## 绝学

  - **指法**

<!-- end list -->

  -

      -
        **金剛指**
        天綱道人的成名絕技。

<!-- end list -->

  - **掌法**

<!-- end list -->

  -

      -
        **落雁掌**
        **神龍八掌**
        **三阴手**
        主攻对手的太阳要穴，可以在击伤对手的同时使其精气也受到同等数量的损伤。

<!-- end list -->

  - **剑法**

<!-- end list -->

  -

      -
        **昆仑剑法**
        **崑崙三元劍**
        需要较高的弹琴技法加以附和才能施展，乃上乘剑术，战斗时剑发琴音，单以内劲便可伤人于无形，此招杀伤力超凡。
        **迅雷剑法**
        先聚內力，然後蓄勁彈出，出招之快真乃為任何劍法所不及，長劍顫處，前後左右，瞬息之間攻出了四四一十六招。
        **雨打飛花劍法**
        數招奇式中夾雜正招，令人難防。
        **两仪剑法**
        成名已垂數百年，是天下有名的劍法之一，有八八六十四般變化，乃承太極化為陰陽兩儀的道理，是自震位至乾位的順。
        **飛龍大九式**
        **云龍八式**
        **崑崙十三劍**
        共一十三套劍法，其中包括「劍寒」、「劍蠱」、「劍影」、「劍豹」、「劍飛」、「劍浪」、「劍蟒」
        **劍芒**
        卓凌昭在注解中补录的奇招，据说是在参透了「昆仑十三剑」后方可修习的绝技。
        但事实上，这招「剑芒」是出自古剑谱秘笈，与「昆仑十三剑」无关，所以修习条件成谜。
        剑芒乃是剑者以深厚内力逼出剑上的磷粉，使之在空气中燃烧，望之如同火炬，故以谓之「芒」。卓凌昭的剑芒是青色的（因磷粉之故），达三尺，剑芒是内力越强，範圍越长，威力越强，这剑芒便是剑士以内力逼出的无形兵刃，芒光一出，灿烂夺目，卓凌昭喜欢在剑上擦抹磷粉，用意更在炫耀功力。
        按卓凌昭的剑经所载，剑芒共分三色，第一等长约半尺，色成金黄，望之如同朝阳初曙，便给古人称作「曙芒」。
        第二等焰作青蓝，长可过一尺，号称「彗芒」。
        倘能练到了最高等，便成皎洁无暇的纯白真色，最炽烈时可达三尺以上，这便是世人共仰的「剑芒」。
        有招式「霞光千道」，「剑华皈一」。

<!-- end list -->

  - **轻功**

<!-- end list -->

  -

      -
        **穿云步法**
        平步穿云般的輕功。
        **雲龍三折**
        東方玉《紅線俠侶》裏崑崙派輕功，能高縱上躍，矯若遊龍，在騰起之勢將竭之時，可以不借助任何物體，僅憑身形在空中打一迴旋，便可立即拔高。
        **飛龍八式**

<!-- end list -->

  - **暗器**

<!-- end list -->

  -

      -
        **餵毒喪門釘**
        用了青陀羅花之毒的暗器。

<!-- end list -->

  - **陣法**

<!-- end list -->

  -

      -
        **寒梅劍陣**
        五人合使的剑阵。
        **混沌劍陣**

## 另見

  - [崑崙](../Page/崑崙.md "wikilink")
  - [門派](../Page/門派_\(武俠\).md "wikilink")

## 外部链接

  - [崑崙山](http://big5.huaxia.com/qh-tw/00249809.html)

[Category:金庸筆下門派](../Category/金庸筆下門派.md "wikilink")
[Category:倚天屠龍記](../Category/倚天屠龍記.md "wikilink")